\chapter{Charaktertafeln}
\section{Diedergruppe $D_{n}=\{\left\langle s, t | s^{n}=t^{2}=(s t)^{2}=1\right\rangle\}$}
\begin{tabular}{lc}
  $\begin{array}{r}
    \textbf{n=2k:} \qquad \text{ K.klassen} \\
    \{1\} \\
    \left\{s^{k}\right\} \\
    \left\{s^{i}, s^{-i}\right\}_{i \in\{1 \ldots k-1\}} \\
    \left\{t, t s^{2},
    \ldots t s^{2 k-2}\right\} \\
    \left\{ts, t s^{3}, \ldots t s^{2 k-1}\right\}
 \end{array}$
  &
  $
  \begin{array}{c|ccccc}
    &{[1]}&{[s^{k}]}& {2[s^{i}]}& {k[t]} & {k[t s]} \\
    \hline
    {\chi++} & {1} & {1} & {1} & {1} & {1} \\
    {\chi+-} & {1} & {1} & {1} & {-1} & {-1} \\
    {\chi_{-+}} & {1} & {(-1)^{k}} & {(-1)^{i}} & {1} & {-1} \\
    {\chi--} & {1} & {(-1)^{k}} & {(-1)^{i}} & {-1} & {1} \\
    {\chi_{j}} & {2} & {2(-1)^{j}} & {2 \cos \left(\frac{2 \pi i j}{n}\right)} &
    {0} & {0}
  \end{array}$
  \\[0.2cm]
    $\begin{array}{r}
      \textbf{n=2k+1:} \quad \, \text{K.klassen} \\
      \{1\} \\ \left\{s^{i}, s^{-i}\right\}_{i \in\{1 \ldots k\}} \\ \left\{t, t
    s^{1}, \ldots, t s^{2 k}\right\} \end{array}$
  &
  $
  \begin{array}{c|ccc}
    &{[1]}& {2[s^{i}]}& {(2k+1)[t]}   \\
    \hline
    {\chi++} & {1} & {1} & {1} \\
    {\chi+-} & {1} & {1} & {-1} \\
    {\chi_{j}} & {2} & {2 \cos \left(\frac{2 \pi i j}{n}\right)} & {0}
  \end{array}$
\end{tabular}
Jedes Element von $D_n$ kann eindeutig geschrieben werden als $t^a s^b$ 
für $a \in \{0,1\}$, $b \in \{0,..., n-1\}$.
$D_n$ hat immer einen Normalteiler, welcher zu $Z_n$ isomorph ist,
da $ \Z \rtimes_\varphi \Z \simeq D_n$ falls $\varphi(0) = 1$ und $\varphi(1) = t$.

\subsection{Diedergruppe $D_4 = \{s, t | s^4 = t^2 = (st)^2 = 1\}$}
\begin{tabular}{ c | c | c | c | c | c } 
$D_4$ & [id] & $[s^2]$ & 2[s] & 2[t] & 2[ts]\\ \hline
$\chi_{++}$ & 1 & 1 & 1 & 1 & 1\\ 
$\chi_{+-}$ & 1 & 1 & 1 & -1 & -1\\
$\chi_{-+}$ & 1 & 1 & -1 & 1 & -1\\  
$\chi_{--}$ & 1 & 1 & -1 & -1 & 1\\ 
$\chi_{2}$ & 2 & -2 & 0 & 0 & 0\\ 
\end{tabular}


\subsection{Diedergruppe $D_6 = \{s, t | s^6 = t^2 = (st)^2 = 1\}$}
\begin{tabular}{ c | c | c | c | c | c | c} 
$D_6$ & [id] & 2[s] & 2$[s^2]$ & $[s^3]$ & 3[t] & 3[ts]\\ \hline
$\chi_{\text{trivial}}$ & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1\\ 
$\chi_{\text{standard}}$ & 2 & 1 & -1 & -2 & 0 & 0\\
$\chi_{\text{det}}$ & 1 & 1 & 1 & 1 & -1 & -1\\  
$\chi_{\rho_p}$ & 2 & -1 & -1 & 2 & 0 & 0\\ 
$\chi_{\rho_s}$ & 1 & -1 & 1 & -1 & 1 & -1\\ 
$\chi_{\operatorname{det}\bigotimes\rho_s}$ & 1 & -1 & 1 & -1 & -1 & 1\\
\end{tabular}


\section{Zyklische Gruppe $\mathbb{Z}_n = \{s~|~s^n = 1\}$ mit $\xi = e^{\frac{2\pi ik}{n}}$}
\begin{tabular}{ c | c | c | c | c | c } 
& [1] & [s] & $[s^2]$ & ... & $[s^{n-1}]$\\ \hline
$\chi_{0}$ & 1 & 1 & 1 &  & 1\\ 
$\chi_{1}$ & 1 & $\xi^{1}$ & $\xi^{2}$ &  & $\xi^{n-1}$\\
$\chi_{2}$ & 1 & $\xi^{2}$ & $\xi^{4}$ &  & $\xi^{n-2}$\\  
... &  &  &  & & \\ 
$\chi_{n-1}$ & 1 & $\xi^{n-1}$ & $\xi^{n-2}$ &  & $\xi^{1}$\\ 
\end{tabular}


\subsection{$\mathbb{Z}_2$ und $\mathbb{Z}/4\mathbb{Z}$}
\begin{tabular}{c | c}
\textbf{Zyklische Gruppe $\mathbb{Z}_2$} &
\textbf{Quotientengruppe $\mathbb{Z}/4\mathbb{Z}=\{0,1,2,3\}$} \\
\begin{tabular}{ c | c | c }
  $\mathbb{Z}_2$ & [1] & [-1] \\ \hline
  $\chi_{+}$ & 1 & 1 \\ 
  $\chi_{-}$ & 1 & -1\\ 
\end{tabular}
&
\begin{tabular}{ c | c | c | c | c } 
  $\mathbb{Z}/4\mathbb{Z}$ & [0] & [1] & [2] & [3] \\ \hline
  $\chi_{1}$ & 1 & 1 & 1 & 1\\ 
  $\chi_{i}$ & 1 & i & -1 & -i\\
  $\chi_{-1}$ & 1 & -1 & 1 & -1 \\  
  $\chi_{-i}$ & 1 & -i & -1 & i \\ 
\end{tabular}
\end{tabular}


\subsection{Quotiontengruppe $\mathbb{Z}/2\mathbb{Z}\times\mathbb{Z}/2\mathbb{Z}= \{(0,0),(0,1),(1,0),(1,1)\}$}
\begin{tabular}{ c | c | c | c | c } 
$\mathbb{Z}/2\mathbb{Z}\times\mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$ & [(0,0)] & [(0,1)] & [(1,0)] & [(1,1)] \\ \hline
$\chi_{1,1}$ & 1 & 1 & 1 & 1\\ 
$\chi_{1,-1}$ & 1 & -1 & 1 & -1\\
$\chi_{-1,1}$ & 1 & 1 & -1 & -1 \\  
$\chi_{-1,-1}$ & 1 & -1 & -1 & 1 \\ 
\end{tabular}


\subsection{Symmetriegruppe $S_4= \{s, d | d^4, s^2, dsds\}$}
  $\boldsymbol{S_4}$: Verfahre analog zu $S_3$ in Kapitel 3:\\
  \begin{tabular}{l l l}
    $4=4    $ & $i_a = (0, 0, 0, 1, 0, \cdots)$ & $\lambda_a = (4, 0, 0, 0) =
      \ydiagram{4}$ \\[4pt]
    $4=2+2  $ & $i_b = (0, 2, 0, 0, 0, \cdots)$ & $\lambda_b = (2, 2, 0, 0) =
      \ydiagram{2, 2}$ \\[8pt]
    $4=1+3$ & $i_c = (1, 0, 1, 0, 0,   \cdots)$ & $\lambda_c = (3, 1, 0, 0) =
      \ydiagram{3,1}$ \\[8pt]
    $4=1+1+2$ & $i_d = (2, 1, 0, 0, 0, \cdots)$ & $\lambda_c = (2, 1, 1, 0) =
      \ydiagram{2,1,1}$ \\[15pt]
    $4=1+1+1+1$ & $i_e = (4, 0, 0, 0, 0, \cdots)$ & $\lambda_c = (1, 1, 1, 1) =
      \ydiagram{1,1,1,1}$ \\
  \end{tabular}
\begin{tabular}{ c | c | c | c | c | c } 
$S_4$ & [(1)] & 6[(12)] & 3[(12)(34)] & 8[(123)] & 6[(1234)]\\ \hline
$\chi_{\text{trivial}}$ & 1 & 1 & 1 & 1 & 1\\ 
$\chi_{\text{sgn}}$ & 1 & -1 & 1 & 1 & -1\\
$\chi_{\rho_2}$ & 2 & 0 & 2 & -1 & 0\\  
$\chi_{\rho_3}$ & 3 & 1 & -1 & 0 & -1\\ 
$\chi_{\operatorname{sgn}\bigotimes\rho_3}$ & 3 & -1 & -1 & 0 & 1\\ 
\end{tabular}
\ \\
  $[(12)]=\{(12),(13),(14), (23), (24), (34)\}$, $ [(12)(34)]=\{(12)(34), (13)(24), (14)(23)\}$, $ [(123)]=\{(123), (132), (124), (142), (134), (143), (234), (243)\}$, $[(1234)]=\{(1234), (1243), (1324), (1342), (1423), (1432)\}$

\subsection{Symmetriegruppe $S_3 = \{s, d | d^3, s^2, dsds\}$}
\begin{tabular}{ c | c | c | c }
6 $S_3$ & [1] & 3[s] & 2[d]\\ \hline
$\chi_{1}$ & 1 & 1 & 1\\ 
$\chi_{2}$ & 2 & 0 & -1\\ 
$\chi_{\epsilon}$ & 1 & -1 & 1\\ 
\end{tabular}


\subsection{Symmetrische Gruppe $S_5 = \{s, d | d^5, s^2, dsds\}$}
\begin{tabular}{ c | c | c | c | c | c | c | c } 
$S_5$ &\scalebox{0.8}{%
 [(id)]} & 
\scalebox{0.8}{%
$15[(12)(34)]$} &\scalebox{0.8}{%
$20[(123)]$} &\scalebox{0.8}{%
$24[(12345)$]} &\scalebox{0.8}{%
$10[(12)]$} &
\scalebox{0.8}{%
30[(1234)]} &
\scalebox{0.8}{%
20[(123)(45)]} \\ \hline
$\chi_{1^5}$ & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1\\ 
$\chi_{5}$ & 1 & 1 & 1 & 1 & -1 & -1 & -1\\
$\chi_{2, 1^3}$ & 4 & 0 & 1 & -1 & 2 & 0 & -1\\  
$\chi_{4, 1}$ & 4 & 0 & 1 & -1 & -2 & 0 & 1\\ 
$\chi_{3, 2}$ & 5 & 1 & -1 & 0 & 1 & -1 & 1\\ 
$\chi_{2^2, 1}$ & 5 & 1 & -1 & 0 & -1 & 1 & -1\\
$\chi_{3, 1^2}$ & 6 & -2 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0\\  
\end{tabular}

\subsection{Symmetriegruppen des Tetraeders}
Es sei $T_{\text{phys}}\subset SO(3)$ die Gruppe der physikalischen Symmetrien des Tetraeders (d.H. ohne Spiegelungen). Mittels der Identifikation der Ecken des Tetraeders mit den Zahlen $\{1,2,3,4\}$ finden wir $T_{\text{phys}}\cong A_4$, wobei $A_4\subset S_4$ die Untergruppe der geraden Permutationen von vier Elementen ist.
T = $\{id, (123), (132), (234), (314), (341), (412), (421), (12)(34), (13)(24), (14)(23)\}$

\begin{tabular}{ c | c | c | c | c c} 
T & [$C_{id}$] & 4[$C_{(123)}$] & 4[$C_{(132)}$] & 3[$C_{(12)(34)}$] \\ \hline
$\chi_{\text{triv}}$ & 1 & 1 & 1 & 1 & \scalebox{0.7}{%
$C_{\text{id}} = \{ id\} $} \\ 
$\chi_{1}$ & 1 & $e^{\frac{2\pi i}{3}}$ & $e^{\frac{4\pi i}{3}}$ & 1& \scalebox{0.7}{%
$C_{(123)} = \{ (123), (421), (243), (341)\}$} \\
$\chi_{2}$ & 1 & $e^{\frac{4\pi i}{3}}$ & $e^{\frac{2\pi i}{3}}$ & 1 & \scalebox{0.7}{%
$C_{(132)} = \{ (132), (412), (234), (314) \}$} \\  
$\chi_{3}$ & 3 & -i & -1 & -1 &\scalebox{0.7}{%
$C_{(12)(34)} = \{ (12)(34), (13)(24), (14)(23) \}$}  \\ 
\end{tabular}

Die Gruppe $T\subset O(3)$ der Symmetrien des Tetraeders ist isomorph zur symmetrischen Gruppe von vier Elementen $T\cong S_4$.